<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>tl;dr</title>
    <link>https://supitalp.github.io/tldr/</link>
    <description>Recent content on tl;dr</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Nov 2016 18:35:51 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://supitalp.github.io/tldr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Petit Pays</title>
      <link>https://supitalp.github.io/tldr/post/petit-pays/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2016 18:35:51 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://supitalp.github.io/tldr/post/petit-pays/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un roman plus ou moins autobiographique dont l&amp;rsquo;action principale se déroule au Burundi, dans la période qui a entouré le &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/G%C3%A9nocide_des_Tutsis_au_Rwanda&#34;&gt;génocide du Rwanda&lt;/a&gt; (pays voisin du Burundi), en 1994.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est un livre très bien écrit, avec une poésie certaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mon passage préféré du livre, lorsque le héros, Gaby, commence à fréquenter assidûment la bibliothèque de sa voisine, Mme Economopoulos et découvre le pouvoir des livres:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un après-midi, j’ai croisé par hasard Mme Economopoulos devant sa haie de bougainvilliers. On a échangé quelques mots sur la saison des pluies et le beau temps, puis elle m’a invité à entrer dans sa maison pour m’offrir un verre de jus de barbadine. Dans son grand salon, mon regard a tout de suite été attiré par la bibliothèque lambrissée qui couvrait entièrement un des murs de la pièce. Je n’avais jamais vu autant de livres en un seul lieu. Du sol au plafond.
– Vous avez lu tous ces livres ? j’ai demandé.
– Oui. Certains plusieurs fois, même. Ce sont les grands amours de ma vie. Ils me font rire, pleurer, douter, réfléchir. Ils me permettent de m’échapper. Ils m’ont changée, ont fait de moi une autre personne.
– Un livre peut nous changer ?
– Bien sûr, un livre peut te changer ! Et même changer ta vie. Comme un coup de foudre. Et on ne peut pas savoir quand la rencontre aura lieu. Il faut se méfier des livres, ce sont des génies endormis.
Mes doigts couraient sur les rayonnages, caressaient les couvertures, leur texture si différente les unes des autres. J’énonçais en silence les titres que je lisais. Mme Economopoulos m’observait sans rien dire, mais alors que je m’attardais particulièrement sur un livre, intrigué par le titre, elle m’a encouragé.
– Prends-le, je suis sûre qu’il te plaira.
Ce soir-là, avant d’aller au lit, j’ai emprunté une lampe torche dans un des tiroirs du secrétaire de Papa. Sous les draps, j’ai commencé à lire le roman, l’histoire d’un vieux pêcheur, d’un petit garçon, d’un gros poisson, d’une bande de requins&amp;hellip; Au fil de la lecture, mon lit se transformait en bateau, j’entendais le clapotis des vagues taper contre le bord du matelas, je sentais l’air du large et le vent pousser la voile de mes draps.
Le lendemain, j’ai rapporté le livre à Mme Economopoulos.
– Tu l’as déjà terminé ? Bravo, Gabriel ! Je vais t’en prêter un autre.
La nuit d’après, j’entendais le bruit des fers qui se croisent, le galop des chevaux, le froissement des capes de chevaliers, le froufrou de la robe en dentelle d’une princesse.
Un autre jour, j’étais dans une pièce exiguë, caché avec une adolescente et sa famille, dans une ville en guerre et en ruines. Elle me laissait lire par-dessus son épaule les pensées qu’elle couchait dans son journal intime. Elle parlait de ses peurs, de ses rêves, de ses amours, de sa vie d’avant. J’avais l’impression que c’était moi dont il était question, que j’aurais pu écrire ces lignes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Rosie Project</title>
      <link>https://supitalp.github.io/tldr/post/the-rosie-project/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2016 08:29:50 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://supitalp.github.io/tldr/post/the-rosie-project/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Le blog &amp;ldquo;Le Rose et le Noir&amp;rdquo; a fait &lt;a href=&#34;http://leroseetlenoir.blogspot.ch/2014/01/the-rosie-project.html&#34;&gt;un excellent post&lt;/a&gt; sur ce livre, j&amp;rsquo;en recopie le résumé ici.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Don Tillman a 39 ans. Brillant généticien, fin cuisinier, ceinture noire d&amp;rsquo;aikido et de karaté, il est en outre doté d&amp;rsquo;un physique avantageux. Mais même s&amp;rsquo;il ne s&amp;rsquo;identifie pas comme tel, Don présente tous les symptômes d&amp;rsquo;un autiste Asperger: détachement émotionnel, difficulté à intégrer les codes sociaux, tempérament obsessionnel-compulsif, attachement excessif à la routine&amp;hellip; Si bien qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a jamais réussi à avoir plus d&amp;rsquo;un rendez-vous avec une femme. Quand il estime le moment venu pour lui de se marier, Don décide de procéder de manière scientifique, en établissant un questionnaire très précis à administrer aux prétendantes. Sa future épouse devra être non-fumeuse, extrêmement ponctuelle, surtout pas végétarienne, avoir un QI en rapport avec le sien, ne pas se maquiller, faire de l&amp;rsquo;exercice régulièrement et admettre qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;existe aucune différence de goût entre deux parfums de glace. C&amp;rsquo;est alors que Rosie débarque dans son bureau. Elle gagne sa vie comme serveuse, est chroniquement en retard, a une hygiène de vie déplorable et peut reconnaître l&amp;rsquo;abricot de la mangue à tous les coups les yeux fermés. Bien entendu, Don décide immédiatement que ce n&amp;rsquo;est pas la femme qu&amp;rsquo;il lui faut. Mais comme, à sa grande surprise, il s&amp;rsquo;amuse bien avec elle, il décide de l&amp;rsquo;aider à chercher le père qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;a jamais connu&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai beaucoup apprécié ce livre, même si j&amp;rsquo;ai un peu regretté que la fin tourne un peu au roman d&amp;rsquo;amour niaiseux (enfin, de manière toute relative). Don Tillman est une version attachante de Sheldon Cooper. Le début du livre est vraiment excellent, lorsqu&amp;rsquo;on découvre son univers : son planning de repas hebdomadaire (à chaque jour de la semaine correspond une recette) est vraiment drôle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le livre a été traduit en français, sous le titre: &lt;a href=&#34;https://www.amazon.fr/Le-Th%C3%A9or%C3%A8me-homard-Graeme-SIMSION/dp/2841117200/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;amp;qid=1397561907&amp;amp;sr=8-1&amp;amp;keywords=%22Le+th%C3%A9or%C3%A8me+du+homard%22&#34;&gt;Le Théorême du Homard&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How Not to be Wrong</title>
      <link>https://supitalp.github.io/tldr/post/how-not-to-be-wrong/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2016 08:29:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://supitalp.github.io/tldr/post/how-not-to-be-wrong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comme l&amp;rsquo;avoue son auteur, Jordan Ellenberg, dans les remerciements à la fin du livre, il voulait &amp;ldquo;crier son amour pour les maths&amp;rdquo; dans ce livre. Pari réussi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce livre est une succession de petits chapitres, qui abordent chacun un problème très concret du monde réel, et qui, au fur et à mesure des pages, dévoilent les aspects mathématiques qui se cachent derrière, ou les pièges de raisonnement que le raisonnement mathématique permet d&amp;rsquo;éviter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le livre contient, entre autres, une très bonne introduction sur le concept de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/P-value&#34;&gt;p-value&lt;/a&gt; (spoiler : ce critère, censé permettre d&amp;rsquo;établir la validité d&amp;rsquo;une expérience de sociologie, par exemple, ne marche pas toujours du tout, et peut amener très vite à de fausses conclusions).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le chapitre sur les liens entre la lotterie, la géométrie projective (en particulier le &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Plan_de_Fano&#34;&gt;plan de Fano&lt;/a&gt;) et les &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Hamming_code&#34;&gt;codes de Hamming&lt;/a&gt; est particulièrement lumineux !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre chapitre (centré sur la relation corrélation / causalité) revient sur comment on a établi dans l&amp;rsquo;histoire que les cigarettes causent le cancer. Ça nous paraît aujourd&amp;rsquo;hui évident, mais ça ne l&amp;rsquo;était pas il y a une cinquantaine d&amp;rsquo;années ! Si j&amp;rsquo;observe une corrélation très forte entre consommation de cigarette et cancers du poumon, je pourrais penser, par exemple, qu&amp;rsquo;un certain gène prédispose à la fois pour l&amp;rsquo;addiction à la clope et au cancer du poumon. Ou alors carrément (comme ça a été défendu par certains grands noms des statistiques) que le cancer du poumon pourrait, dans ses premières phases (asymptomatiques) rendre susceptible à la volonté de fumer. Ça fait réfléchir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, une très bonne lecture ! Bien que la prose de Jordan Ellenberg soit très bonne, deux choses m&amp;rsquo;ont rendu la lecture un peu difficile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;il faut parfois s&amp;rsquo;accrocher pour suivre les raisonnements mathématiques (c&amp;rsquo;est normal dans un livre sur les maths)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;beaucoup d&amp;rsquo;exemples sont issus de la culture américaine (baseball, résultat des élections par état, etc.), ce qui rend le livre moins accessible pour un non-américain.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Predictably Irrational</title>
      <link>https://supitalp.github.io/tldr/post/predictably-irrational/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2016 10:35:33 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://supitalp.github.io/tldr/post/predictably-irrational/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Dan_Ariely&#34;&gt;Dan Ariely&lt;/a&gt; est un chercheur dans le relativement récent domaine de l&amp;rsquo;économie comportementale (&amp;ldquo;behavioral economics&amp;rdquo;). Selon lui, l&amp;rsquo;être humain est non seulement irrationel (ce n&amp;rsquo;est pas vraiment une surprise !), mais aussi &lt;em&gt;prédictible&lt;/em&gt; dans ses choix irrationels. Le livre présente un certain nombre d&amp;rsquo;expériences sociologiques menées dans son labo pour mettre en évidence certains comportements irrationels communs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-1-the-truth-about-relativity&#34;&gt;Chapter 1 - The Truth about Relativity&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On juge la valeur d&amp;rsquo;une chose toujours de manière relative, mais jamais absolue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conseil de Dan Ariely: aller en soirée avec quelqu&amp;rsquo;un qui vous ressemble, mais un peu moins attirant que vous. De cette manière, les autres vous jugeront relativement à cette autre personne, et vous attribueront une valeur supérieure à celle des autres personnes dans d&amp;rsquo;autres catégories (là est le biais).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-2-the-fallacy-of-supply-and-demand&#34;&gt;Chapter 2 - The Fallacy of Supply and Demand&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une faille dans la théorie économique classique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La théorie classique suppose que les choix de tous les mondes sont rationnels, et que l&amp;rsquo;offre et la demande sont indépendants. Ce n&amp;rsquo;est pas le cas en pratique. Exemple : celui qui vend un produit peut choisir le prix de départ (prix de vente conseillé), c&amp;rsquo;est-à-dire créer une ¨ancre¨ à partir de laquelle les gens jugent relativement de la valeur de l&amp;rsquo;object mis en vente. Si je choisis de vendre mon concept de ¨sac poubelle en kevlar¨ à un prix de départ de 75 €, ce prix sera accepté, et ce indépendemment du fait que le prix d&amp;rsquo;un sac poubelle ¨devrait¨ être beaucoup plus faible !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-3-the-cost-of-zero-cost-le-pouvoir-du-gratuit-free&#34;&gt;Chapter 3 - The Cost of Zero Cost: Le pouvoir du gratuit (&amp;ldquo;Free!&amp;rdquo;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dans ce chapitre, Ariely s&amp;rsquo;attache à montrer que le coût zéro exerce une influence très forte sur notre tendance à consommer. Il propose l&amp;rsquo;expérience suivante : il vend deux sortes de chocolats dans un b&amp;amp;atiment public: des Lindt (valeur à l&amp;rsquo;unité estimée: 30 cents), et des Hershey&amp;rsquo;s Kisses (valeur: presque rien), aux prix respectifs de 15 cents et 1 cent. CHaque personne a le droit à un seul chocolat. Dans ces conditions, les gens agissent de manière rationnelle et achètent en moyenne plus les Lindt (meilleur rapport qualité/prix) : les pourcentages sont 73-27%. Il réitère ensuite l&amp;rsquo;expérience en baissant le prix d&amp;rsquo;un cent (14 centimes, contre &amp;ldquo;FREE!&amp;rdquo;). En toute logique, les pourcentages ne devraient pas changer. Pourtant, les pourcentages changent drastiquement : 31-69% !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le reste du chapitre donne des exemples autour de l&amp;rsquo;attrait pour le gratuit, et comment les entreprises s&amp;rsquo;en servent pour booster leurs ventes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-4-the-cost-of-social-norms&#34;&gt;Chapter 4 - The Cost of Social Norms&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Selon Ariely, deux modes de fonctionnement distinct régissent nos actions:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la norme &amp;ldquo;marché&amp;rdquo;: où on agit rationnellement, et on prend des décisions que l&amp;rsquo;on juge dans notre intérêt (économique). Nous n&amp;rsquo;acceptons une négociation que si elle nous paraît équitable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la norme &amp;ldquo;sociale&amp;rdquo;: on n&amp;rsquo;attend pas de rémunération directe (mais on s&amp;rsquo;attend à un retour d&amp;rsquo;ascenseur dans un futur indéterminé).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Là où ça devient intéressant, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;en fonction du contexte, on peut switcher de l&amp;rsquo;un à l&amp;rsquo;autre. Par exemple : si je propose à ma belle-mère de la payer (en argent) pour le merveilleux dîner de Thanksgiving qu&amp;rsquo;elle a préparé, c&amp;rsquo;est le drame, car je l&amp;rsquo;ai fait switché en mode &amp;ldquo;marché&amp;rdquo;, ce qui est très inapproprié.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La suite décrit plusieurs expériences qui montrent qu&amp;rsquo;on peut attendre plus des gens si on les place dans le contexte &amp;ldquo;social&amp;rdquo; plutôt que marché (autrement dit, payer quelqu&amp;rsquo;un pour effectuer une tâche est généralement moins efficace : c&amp;rsquo;est pour ça que les entreprises, aujourd&amp;rsquo;hui, mettent l&amp;rsquo;accent sur la culture d&amp;rsquo;entreprise, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-5-the-power-of-a-free-cookie-how-free-can-make-us-less-selfish&#34;&gt;Chapter 5 - The Power of a Free Cookie: How free can make us less selfish&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quand on nous propose des cookies gratuitement, on a tendance à être beaucoup moins égoïstes et à se limiter en quantité par égard pour les autres. Si on nous demande de payer pour les cookies, on devient super égoïstes et on prend beaucoup, beaucoup plus! Autre exemple, faire payer une pénalité pour un retard, par exemple, dans le but de limiter les retards, est contre-productif. En effet, les gens se sentent autorisés à arriver en retard, car ils payent pour ce retard, alors que si ils ne payent rien, ils se sentiront beaucoup plus mal à l&amp;rsquo;aise pour chaque retard.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-6-the-influence-of-arousal&#34;&gt;Chapter 6 - The Influence of Arousal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Des expériences qui montrent que sous l&amp;rsquo;effet d&amp;rsquo;une grande émotion (excitation sexuelle dans leurs expériences), nos comportements sont très largement modifiés). Jusque là, rien de nouveau. Ce que Dan Ariely montre, c&amp;rsquo;est que si on nous demande d&amp;rsquo;anticiper nos réactions sous l&amp;rsquo;influence de ces émotions, on les sous-estime très largement ! &amp;ndash;&amp;gt; Dr. Jekill vs Mr. Hyde&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-7-the-problem-of-procrastination-and-self-control&#34;&gt;Chapter 7 - The Problem of Procrastination and Self-Control&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi on procrastine ? Quelques expériences qui donnent des pistes pour mieux gérer son temps. Ariely a organié une expérience avec trois classes différentes. Le but pour les étudiants était de rendre trois dissertations d&amp;rsquo;ici la fin du semestre. Il a essayé trois stratégies différentes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;laisser les étudiants complètement libres de gérer leur temps. Seule condition: qu&amp;rsquo;ils rendent les trois dissertations avant le dernier jour du semestre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;imposer trois deadlines différentes (régulièrement espacées dans le temps) aux étudiants&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le premier jour, demander aux étudiants de fixer eux-mêmes leur deadlines (et les donner au prof)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Résultats: ceux avec deadlines imposées ont réussi le mieux, ceux sans deadlines le moins bien. Ceux qui devaient choisir leurs deadlines réussissaient plutôt bien (à part ceux qui avaient choisi des deadlines foireuses, comme par exemple les trois deadlines à la toute fin du semestre).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À la fin du chapitre, Dan Ariely tire des conclusions de cette expérience et donne des applications potentielles de ces résultats pour résoudre différents problèmes: par exemple le problème de la santé publique (il faudrait demander aux gens de se fixer eux-mêmes des échéances avec pénalité s&amp;rsquo;ils ne les respectent pas), ou celui des dépenses personelles (une nouvelle carte de crédit avec auto-contrôle ?).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-8-the-high-price-of-ownership-why-we-overvalue-what-we-have&#34;&gt;Chapter 8 - The High Price of Ownership: Why We Overvalue What We Have&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On a une large tendance à surestimer la valeur de tout ce qu&amp;rsquo;on possède. Expérience avec des billets pour un match de basket prisé: il y a une large différence entre le prix que des potentiels acheteurs seraient prêts à payer (environ 170 dollars), et celui auquel les potentiels vendeurs accepteraient de vendre (2400 dollars !). C&amp;rsquo;est essentiellement parce que nous sommes allergiques à l&amp;rsquo;idée de la perte.
Cela ne s&amp;rsquo;applique pas seulement aux objets, mais aussi aux idées (nos idées nous paraissent tout le temps un peu meilleurs, et on a du mal à les abandonner).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-9-keeping-doors-open&#34;&gt;Chapter 9 - Keeping Doors Open&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Expérience à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un jeu vidéo: les participants (étudiants du MIT) cliquent sur des portes et reçoivent de l&amp;rsquo;argent pour chaque clic. Chaque porte a une espérance de gain différente, qu&amp;rsquo;ils doivent découvrir en cliquant plusieurs fois. Si les portes ne disparaissent jamais, les participants suivent une stratégie à peu près rationnelle: explorer un peu au début, puis choisir une porte avec un haut gain, et cliquer sur cette porte jusqu&amp;rsquo;à épuiser le nombre de clic autorisés (100). Au contraire, si les portes disparaissent si ils ne sont pas cliquées pendant un certain temps, les participants essaient tout le temps de sauver les portes, mêmes celles qui rapportent peu a priori, alors même que ça leur coûte de précieux clics! Cela s&amp;rsquo;explique, encore une fois, par notre aversion pour la perte: on ne veut jamais se fermer de portes, et tout le temps garder toutes les options possibles. L&amp;rsquo;expérience donne les mêmes résultats, même si on donne aux participants l&amp;rsquo;éspérance de gain de chaque porte !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce phénomème apparaît aussi quand il n&amp;rsquo;y a que deux options: Ariely raconte par exemple l&amp;rsquo;histoire de Dana, une de ses étudiantes, qui n&amp;rsquo;arrivait pas à choisir entre son ancien copain (avec qui elle ne voyait aucun avenir, et qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;aimait plus), et un nouveau potentiel copain (qu&amp;rsquo;elle aimait, lui). Lâcher prise est très difficile !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-10-the-effect-of-expectations-why-the-mind-gets-what-it-expects&#34;&gt;Chapter 10 - The Effect of Expectations: Why the Mind Gets What It Expects&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si on s&amp;rsquo;attend à quelque chose de bien, l&amp;rsquo;expérience en elle-même sera bien. Si nos attentes sont mauvaises, l&amp;rsquo;expérience risque d&amp;rsquo;être mauvaise aussi. D&amp;rsquo;où l&amp;rsquo;importance cruciale du marketing (example: Coca-Cola vs. Pepsi: une étude a montré que Pepsi est préféré à Coca-Cola en blind test, mais que Coca-Cola est préféré dès que les gens voient la marque !). Autre exemple: celui de Joshua Bell qui a joué devant une foule de gens inintéressés dans le métro. Conseil de l&amp;rsquo;auteur pour que vos invités apprécient plus votre repas: soigner la présentation à fond, et fournir une description un peu pompeuse du plat qui fera bon effet. Leur plaisir en mangeant sera réellement augmenté !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-11-the-power-of-price-why-a-50-cent-aspirin-can-do-what-a-penny-aspirin-can-t&#34;&gt;Chapter 11 - The Power of Price: Why a 50-cent aspirin Can Do What a Penny Aspirin Can&amp;rsquo;t&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un chapitre sur l&amp;rsquo;effet Placebo notamment, où Ariely montre en particulier l&amp;rsquo;importance du prix du médicament dans les effets de guérison. Ce qui m&amp;rsquo;a le plus choqué dans ce chapitre, c&amp;rsquo;est la longue liste d&amp;rsquo;opérations chirurgicales assez lourdes que l&amp;rsquo;on fait fait subir à des patients, alors qu&amp;rsquo;on s&amp;rsquo;est aperçu plus tard que ces opérations ne marchent pas mieux que les placebos !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-12-the-cycle-of-distrust&#34;&gt;Chapter 12 - The Cycle of Distrust&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un chapitre que j&amp;rsquo;ai trouvé peu intéressant, autour du &amp;ldquo;cycle de la perte de confiance&amp;rdquo;. En gros, une société dans laquelle la confiance a été perdue marche beaucoup moins bien qu&amp;rsquo;une société dans laquelle la confiance règne. Le concept de &amp;ldquo;tragedy of the commons&amp;rdquo; est introduit. Je cite le livre directement ici pour mieux illustrer cette idée:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Today, psychologists, economists and environmentalists use the phrase “the tragedy of the commons” [&amp;hellip;]: when we use a common resource at a rate that is slower than the rate at which it replenishes, all is well. However, if a few individuals get greedy and use more than their share, the system of consumption becomes unsustainable, and in the long term, everybody loses. In essence, the tragedy of the commons is about two competing human interests. On one hand, an individual should care about the sustainability of shared resources in the long term because everyone, including the individual, benefits from it. At the same time, in the short term, the individual benefits immediately from taking more than his or her fair share. (Social scientists refer to such betrayers of social contracts as “defectors.”)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Of course, if we all cared about the common good or thought about the long-term consequences of our actions, we might not run into resource-sharing problems. But because human beings tend to focus on short-term benefits and our own immediate needs, such tragedies of the commons occur frequently&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;the-public-good-game&#34;&gt;The Public Good Game&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Une expérience de pensée simple pour illustrer cette idée:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The following thought experiment offers an interesting example of the phenomenon of the tragedy of the commons. Imagine that I offer you and three other people $10 each, which is yours to keep. But I also give you an opportunity to make more money. You can put as much of your $10 as you want into the “group pot.” Once all the players have privately decided how much of their money to put in the group pot, all the money doubles and then is split evenly among the four participants, regardless of how much money each individual contributed. How much of your $10 would you put into the group pot? If all four of you put in $10, the group pot would double from $40 to $80, be divided four ways, and each of you would take away a nice $20.
So let’s say you put in your $10, thinking that the other players will do the same. Once the pot is divided, however, you only get $15 back, not $20. What happened? It turns out that one of the other players—let’s call him “Bernie”—decided to cheat. At the beginning of the game, Bernie realized that he would make the most money if he withheld his $10 while everyone else contributed to the central pot. So Bernie kept his $10 while the other three players placed their $10 in the central pot, making the total $30. This doubled for a total of $60, subsequently split four ways (remember, Bernie gets the proceeds of the group pot, whether or not he contributes), and each of the three contributors get $15. Bernie, meanwhile, makes out with $25 (his original $10, plus $15 from the split), more than any other player.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now, let’s say you get a chance to play the same game again with the same players (I give you all new $10 bills). How would you play this time? You don’t want to be too trusting because you know that Bernie might defect again. So you only put in $4. It turns out that the other three players feel the same way and make the same decision, making the total in the group’s pot $12 (Bernie again does not put in any money). The pot doubles to $24, which is split evenly among four people. Each of the three contributing players gets $6 (in addition to the $6 they kept for themselves), while Bernie winds up with $16 in total.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now, your trust has been eroded. You play a few more games, but you don’t put in any of your money. Each time you end up with the $10 you started with. You don’t lose anything, but since you don’t trust others to behave in a cooperative way (and neither do the other players), you don’t gain anything either. In contrast, if you and the others had acted cooperatively, each of you would have wound up with as much as $20 per game.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viewed this way, the Public Goods Game illustrates how we, as a society, share the public good of trust. When we all cooperate, trust is high and the total value to society is maximal. But distrust is infectious. When we see people defect by lying in their advertisements, proposing scams, etc., we start acting similarly; trust deteriorates, and everybody loses, including the individuals who initially gained from their selfish acts.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-13-the-context-of-our-character-part-i-why-we-are-dishonest-and-what-we-can-do-about-it&#34;&gt;Chapter 13 - The Context of our Character - Part I: Why We Are Dishonest, and What  We Can Do about It&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;quand on nous en donne l&amp;rsquo;occasion, nous trichons/mentons&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;quand on triche, c&amp;rsquo;est juste un peu, jamais beaucoup ! (et ce même dans des conditions où personne ne peut savoir qu&amp;rsquo;on a pu tricher).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-14-the-context-of-our-character-part-ii-why-dealing-with-cash-makes-us-more-honest&#34;&gt;Chapter 14 - The Context of our Character - Part II: Why Dealing with Cash Makes Us More Honest&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Des expériences montrent que l&amp;rsquo;on a tendance à beaucoup moins tricher/voler dès qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de cash (et pas d&amp;rsquo;autres choses, comme du Coca ou des stylos volés au bureau). Pourquoi ? Parce qu&amp;rsquo;il est plus facile de se trouver des excuses quand il ne s&amp;rsquo;agit pas de cash !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-15-beer-and-free-lunches-what-is-behavioral-economics-and-where-are-the-free-lunches&#34;&gt;Chapter 15 - Beer and Free Lunches: What Is Behavioral Economics, and Where Are the Free Lunches?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un chapitre de conclusion. Une petite expérience menée dans un bar qui montre que quand tout le monde commande à voix haute, la pression du groupe encourage la diversité des plats commandés (chacun veut être original comparé à ses voisins), mais ce au détriment du plaisir individuel de chacun (on se sent forcés à prendre quelque chose dont on sait que cela ne nous plaira pas).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Slight Edge</title>
      <link>https://supitalp.github.io/tldr/post/the-slight-edge/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2016 11:37:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://supitalp.github.io/tldr/post/the-slight-edge/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A personal development book. The main takeaway message is that small, simple daily routines (&lt;em&gt;slight edges&lt;/em&gt;) can have a drastic impact on your life if you wait long enough for their changes to gradually compound.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;the-recipe-for-success-do-things-that-are-easy-to-do-and-also-easy-not-to-do&#34;&gt;The Recipe for success: do things that are easy to do. And also easy not to do!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Olson claims that success stems from these simple daily actions that are easy to do, but also easy not to do, such that most people will neglect them, underestimating their importance. And indeed, a bad habit won&amp;rsquo;t kill you in one day, nor will it kill you in two days. But after a few years these tiny negative impacts on your life will compound and make your life miserable without you realizing what lead to your failure in the first place.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;do-it-and-you-shall-have-the-power&#34;&gt;&amp;ldquo;Do it and you shall have the power&amp;rdquo;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Most people live either in the past, or far in the future, but never in the present, waiting for something to happen and hoping that their dreams will come true by themselves. Olson suggests that we should instead act in the present, and start acting now. Start with a penny, increase its value every day and patiently wait for the compound effect!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;the-up-down-curves&#34;&gt;The up/down curves&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;For Jeff Olson, there exists no state of equilibrium in life: either you&amp;rsquo;re on an increasing curve, either on a decreasing one. Both these curves grow or decrease exponentially. As a consequence of that, you need to self-improve everyday to maintain yourself on the &amp;ldquo;up&amp;rdquo; curve. I think this is an interesting idea: either improve yourself everyday, or die slowly.
The dangerous thing about these curves is that they are - as all exponential curves - quite flat and similar at the beginning, which means it is quite difficult to know at first on which curve you are currently standing on.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;responsibility-and-optimist&#34;&gt;Responsibility and optimist&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Successful people always take responsibility for what happens to them and never find someone or something to blame.
Successful people are always optimistic and have a &lt;em&gt;burning desire&lt;/em&gt; to make something happen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;four-powerful-allies-in-the-past-of-mastery&#34;&gt;Four powerful allies in the past of mastery&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;The power of momentum: steady wins the race.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The power of completion: clear out your undones and incompletes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The power of reflection: facing the man or woman in the mirror.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The power of celebration: catch yourself doing something right.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;the-different-areas-where-one-can-improve&#34;&gt;The different areas where one can improve&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;health&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;happiness&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;relationships&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;personal development&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;finances&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;career&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;your positive impact on the world&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;the-slight-edge-in-practice&#34;&gt;The slight edge in practice&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Write down what your dreams (&amp;ldquo;vivid and clear&amp;rdquo;) are, in each of the areas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Make a &lt;em&gt;simple plan&lt;/em&gt;: choose a daily routine (~10 min) that you will do everyday for each area&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Every day, look back on your accomplishments with respect to each task and self-congratulate yourself for what has been done correctly&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Blind Watchmaker</title>
      <link>https://supitalp.github.io/tldr/post/the-blind-watchmaker/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 18:00:55 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://supitalp.github.io/tldr/post/the-blind-watchmaker/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Un livre passionnant qui explique tous les tenants et aboutissants de la théorie de l&amp;rsquo;évolution de Darwin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La thèse la plus importante de Richard Dawkins est que pour créer la vie, il suffit de 3 ingrédients :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;un mécanisme d&amp;rsquo;auto-réplication (la vie telle qu&amp;rsquo;on la connaît aujourd&amp;rsquo;hui utilise l&amp;rsquo;ADN + ARN)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;que des erreurs de transmission soient possibles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l&amp;rsquo;existence de ce qu&amp;rsquo;il appelle le &amp;ldquo;power&amp;rdquo; : c&amp;rsquo;est-à-dire un environnement qui rende possible la sélection naturelle.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;l-origine-de-la-vie&#34;&gt;L&amp;rsquo;origine de la vie ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le chapitre qui m&amp;rsquo;a le plus fasciné - et donné à réfléchir - est celui où il tente d&amp;rsquo;expliquer l&amp;rsquo;origine de l&amp;rsquo;ADN : comment est-on passé de rien à l&amp;rsquo;ADN (la théorie de l&amp;rsquo;évolution ne l&amp;rsquo;explique pas) ? Deux théories sont présentées :
  - la &amp;ldquo;primal soup&amp;rdquo; : en gros, en attendant suffisamment de temps, on peut espérer qu&amp;rsquo;un cocktail de molécules qui étaient présentes sur Terre il y a plusieurs miliards d&amp;rsquo;années aient pu spontanément former de l&amp;rsquo;ADN - ou une forme primitive
  - une théorie (osée !) qui dit qu&amp;rsquo;il y a du avoir d&amp;rsquo;autres mécanismes que l&amp;rsquo;ADN pour créer la vie - et qu&amp;rsquo;ils ont été remplacés après par l&amp;rsquo;ADN après coup. Il explique ensuite comment des simples cristaux pourraient former un mécanisme simple d&amp;rsquo;auto-réplication avec mutation.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;d-autres-points-intéressants-en-vrac&#34;&gt;D&amp;rsquo;autres points intéressants en vrac&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Certaines espèces ont découvert certains mécanismes indépendemment dans différentes régons du monde (exemple: les chauves-souris et l&amp;rsquo;écho-location, que les humains ont d&amp;rsquo;ailleurs redécouvert bien après !). L&amp;rsquo;exemple le plus incroyable: certaines espèces de larves (?) ont des cycles de ponte qui durent 13 ou 17 ans. Pourquoi 13 ou 17 ans, et pas 14-15-16 ?). Parce que 13 et 17 sont des nombres premiers! De cette manière, il est plus difficile pour des prédateurs concurrents d&amp;rsquo;avoir des cycles synchronisés avec cette espèce. Génial !&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Toutes les variantes des modes d&amp;rsquo;évolution. Il explique par exemple comment des gènes dépendants les uns des autres se développent ensemble (si A1, B1 et C1 sont nécéssaires pour obtenir une certaine fonctionalité, et A2, B2 et C2 permettent d&amp;rsquo;obtenir la même fonctionalité, et si A1 et B1 sont déjà présents, ce sera nécessairement C1 qui va apparaître). Autre sujet : les compétitions entre espèces (exemple : lion et gazelle) qui poussent à un &amp;ldquo;arms race&amp;rdquo; de chaque côté, donnant un &amp;ldquo;bilan évolutif&amp;rdquo; de zéro ! Ou même les compétitions intra-espèces (exemple: des arbres qui poussent de plus en plus haut - forcément, ceux qui sont légèrement plus petits que leurs voisins ne profitent plus de la lumière).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Le chapitre sur la taxonimie, i.e. classification des espèces. Si l&amp;rsquo;évolution est si graduelle et progressive, pourquoi ne voit-on pas les intermédiaires (exemple: l&amp;rsquo;espèce intermédiaire entre un daupin et un homme - tous les deux des mammifères) ? La réponse de Richard Dawkins : parce que tous les intermédiaires n&amp;rsquo;ont justement pas survécu ! Le bonus, c&amp;rsquo;est que grâce à ça il y a des &amp;ldquo;coupes&amp;rdquo; bien nettes entre chaque espèce, ce qui nous arrange bien pour classifier les animaux (il existe un arbre de classification &amp;ldquo;parfait&amp;rdquo; grâce à l&amp;rsquo;évolution).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Le chapitre qui présente les théories sur les différentes vitesses d&amp;rsquo;évolutoin : gradualisme (l&amp;rsquo;évolution s&amp;rsquo;est fait à vitesse constante) versus ponctualisme (?) (l&amp;rsquo;évolution s&amp;rsquo;est fait par tout petits bonds certes, mais parfois certaines espèces évoluer beaucoup plus vite que d&amp;rsquo;habitude)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Le chapitre qui compare l&amp;rsquo;évolution aux autres théories &amp;ldquo;concurrentes&amp;rdquo; : le &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Lamarckisme&#34;&gt;lamarckisme&lt;/a&gt; entre autre. La conclusion de Dawkins : aucune théorie ne peut vaguement rivaliser avec la théorie de Darwin, car elle seule est capable de rendre compte de comment la vie est parvenue à ce niveau de complexité. La théorie de Larmarck est intéressante néanmoins. D&amp;rsquo;après elle, les espèces vont avoir tendance à développer ou exagérer les attributs physiques qui leurs sont le plus utiles et passer ces modifications à leurs descendants. Cette théorie - bien que séduisante - ne tient pas pour deux raisons : (i) la transmission de l&amp;rsquo;acquis est difficile à croire (pour des raisons détaillées dans le bouquin), et (ii) elle ne permet pas d&amp;rsquo;expliquer l&amp;rsquo;apparition d&amp;rsquo;organes complexes (je n&amp;rsquo;ai plus d&amp;rsquo;exemple en tête, mais ses arguments sont convaincants).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un livre exceptionnel que j&amp;rsquo;essaierai de relire dans quelques années !&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>